中共下令全民看反台諜節目 學者批製造互監互害保政權

中國多所大學和政府部門，週五（14日）在官網發佈通知，動員和組織院校學生、機關幹部等，集中收看官媒「反台灣間諜行動」的宣傳節目。

通知顯示要求全民總動員，強調要加強對民眾意識形態宣傳教育，以及提高國家安全保密意識和反間防諜能力；並要求各部門不得以個人名義接受國內外媒體採訪要求，如果有采訪，須向宣傳部門報告。

根據本台不完全統計，目前網上公開發布通知的包括中國石油大學、紅河學院、安徽工業大學、重慶三峽學院等高校和安徽衞生計生委、六安公安、浙江東陽市委等黨政部門。其中安徽政府部門在通知直接寫明，「組織收看揭批台灣間諜情報活動節目」。

公告指出，官媒央視週六（15日）晚在《新聞聯播》報道，中國國家安全部門部署的「2018雷霆行動」；週六、週日（16日）央視另一檔晚間黃金時段節目《焦點訪談》，會連續播出兩期「揭批台灣間諜情報」專題。另外，《環球時報》週日起將刊登「揭露台灣間諜情報機構對大陸學生實施策反活動間諜情報」的新聞和評論文章。

在通知發出後數小時，安徽六安公安等官方部門，悄然從官網和官微刪除通知。

本台撥打公告上標註的中國國安全局舉報電話，詢問是否為全國的統一行動，得到值班人員證實。

中國國安局工作人員説：確實有這麼個事，你就注意收看《新聞聯播》和《焦點訪談》就行了。

台灣的中華大學行政管理學系副教授曾建元對本台指，認為事件重點並不是中共當局針對「台灣」的行動，主要意義在於中共獨裁者會通過「抓間諜」的全民運動，要求公民舉報、監督和互害，實為一種對內愚民的統治方式，極有可能造成新的政治迫害。

曾建元説：感覺氣氛很肅殺，中國大陸黨國的控制系統已經夠嚴密了，如果再透過政府發動全面性的動員，形成社會互相的監視，造成人人自危。而且很容易造成冤獄、另外新的一波政治迫害。

北京歷史學者、時政評論人章立凡在接受本台訪問時認為，中美貿易戰、一些西方國家對中國開始反制措施、國內社會矛盾頻繁爆發的背景下，不排除中共當局祭出「抓特務」和炮製「假想敵」的招術，覆蓋民眾不滿情緒以維持危機四伏的政權。

章立凡説：還是一個「假想敵」心態，那這次要抓台諜可能是更多的要造成一種聲勢，讓大家緊張，（當局）主動的自己來製造「敵人」，製造愈來愈多的「敵人」，主要還是擔心政權。

台灣媒體人、關懷中國人權聯盟理事長楊憲宏對本台説，美國發動貿易戰，近期也在清理中國間諜，中共當局似將各種矛頭指向台灣。另外他認為中共在以後，可能會將進入中國大陸的類似李明哲這樣的社會工作者，安上「間諜」罪名。

楊憲宏説：習近平對美國沒辦法，他就在中國抓台灣間諜，他最擔心的是美國和台灣愈走愈近。大概從李明哲事件開始，它們（中共當局）就有這樣的計劃了，它只要抓到台灣它們想要抓的人，它就安這個罪名。前陣子我們還聽説他們要列台獨黑名單啊。

早在2014年包括《環球時報》在內的官媒，曾大規模報道稱台灣間諜從2009年起對大陸學生拉攏策反，並稱中國國安部門破獲台灣數十宗間諜案，涉及15省市。